---
title: Introdução ao R - 2019
summary: Curso ministrado para o PPG Políticas Públicas/Ufrgs
authors:
    - Iara Passos
date: 30-10-2019
some_url: https://iaracpassos.gitlab.io/introR2019/
---

# Introdução ao R - 2019

Material do curso de Introdução ao R ministrado em novembro de 2019 para discentes e docentes do curso de Pós-graduação em Políticas Públicas da UFRGS. 

## Programa do curso 

<span style="font-size:larger;">[html](https://ipassos.github.io/material-introR/programaIntroR2019) [pdf](https://github.com/ipassos/material-introR/blob/master/programa.pdf)</span>


## Apostila

Material de apoio e complementar às aulas, atualizado durante o curso. 

<span style="font-size:larger;">[Atualizada em: 09/10/2020](https://ipassos.github.io/apostila-introR/)</span>

## Scripts

Abrir o script, clicar com o botao direito do mouse "Save as..." e salvar com extensão ".R" ou copiar tudo que está na página e colar em um script novo do R. 

<span style="font-size:larger;">[Aula 1 ](https://raw.githubusercontent.com/ipassos/material-introR/master/aula1.R)</span> <br>

<span style="font-size:larger;">[Aula 2](https://raw.githubusercontent.com/ipassos/material-introR/master/script_aula2.R)</span><br>

<span style="font-size:larger;">[Aula 3 (Parte 1)](https://raw.githubusercontent.com/ipassos/material-introR/master/aula3_script.R)</span><br>

<span style="font-size:larger;">[Aula 3 (Parte 2)](https://raw.githubusercontent.com/ipassos/material-introR/master/aula3-2_script.R)</span><br>

<span style="font-size:larger;">[Aula 4](https://raw.githubusercontent.com/ipassos/material-introR/master/aula4.R)</span><br>

## Banco de dados

[Banco Paises](https://raw.githubusercontent.com/ipassos/material-introR/master/banco.csv)

## Slides

<span style="font-size:larger;">[Aula 1 - Apresentação](https://ipassos.github.io/apresentacao-introR/#1)</span> <br>

## Modelo relatorio

<span style="font-size:larger;">[Modelo](https://github.com/ipassos/material-introR/blob/master/modelo.zip)</span> <br>

## Lista de exercícios

### Aula 1
<span style="font-size:larger;">[Lista 1](https://github.com/ipassos/material-introR/blob/master/Lista1.zip)</span> <br>
<span style="font-size:larger;">[Lista 2](https://ipassos.github.io/material-introR/aula1lista2)</span> <br>

### Aula 2
<span style="font-size:larger;">[Lista](https://github.com/ipassos/material-introR/blob/master/lista1-aula2.zip)</span> <br>

### Aula 3

<span style="font-size:larger;">[Lista](https://raw.githubusercontent.com/ipassos/material-introR/master/lista3.R)</span>

## Material sugerido aulas

### Aula 1

<span style="font-size:larger;">[Peng, Roger D. R programming for Data Science. Chapter 2 - History and overview of R](https://bookdown.org/rdpeng/rprogdatascience/history-and-overview-of-r.html)</span> <br>

<span style="font-size:larger;">[John Chambers recounts the history of S and R (video)](https://blog.revolutionanalytics.com/2014/01/john-chambers-recounts-the-history-of-s-and-r.html)</span> <br>

### Aula 2

<span style="font-size:larger;">[Fanara, Carlo. A Tutorial on Loops in R - Usage and Alternatives](https://www.datacamp.com/community/tutorials/tutorial-on-loops-in-r)</span> <br>

<span style="font-size:larger;">[Fanara, Carlo. Tutorial on the R Apply Family](https://www.datacamp.com/community/tutorials/r-tutorial-apply-family)</span> <br>

### Aula 3

<span style="font-size:larger;">[Willems, Karlijn. Pipes in R Tutorial For Beginners](https://www.datacamp.com/community/tutorials/pipe-r-tutorial)</span> <br>

<span style="font-size:larger;">[Tidyverse packages](https://www.tidyverse.org/packages/)</span> <br>

<span style="font-size:larger;">[Hadley Wickham. Tidy data.](https://vita.had.co.nz/papers/tidy-data.html)</span> <br>

<span style="font-size:larger;">[Tidy data](https://tidyr.tidyverse.org/articles/tidy-data.html#data-structure)</span> <br>

<span style="font-size:larger;">[RDatasets](https://vincentarelbundock.github.io/Rdatasets/)</span> <br>

<span style="font-size:larger;">[Quick list of useful R packages](https://support.rstudio.com/hc/en-us/articles/201057987-Quick-list-of-useful-R-packages)</span> <br>

### Aula 4

<span style="font-size:larger;">[ggplot2: Elegant Graphics for Data Analysis](https://ggplot2-book.org/)</span> <br>

<span style="font-size:larger;">[Cap. 3 e 28 do R for Data Science](https://r4ds.had.co.nz/)</span> <br>

<span style="font-size:larger;">[ggplo2](https://ggplot2.tidyverse.org/)</span> <br>

<span style="font-size:larger;">[ggplot2 extensions](https://www.ggplot2-exts.org/index.html) </span> <br>

<span style="font-size:larger;">[gganimate](https://gganimate.com/)</span> <br>

<span style="font-size:larger;">[patchwork](https://patchwork.data-imaginist.com/)</span> <br>

<span style="font-size:larger;">[ggradar](https://github.com/ricardo-bion/ggradar)</span> <br>

<span style="font-size:larger;">[ggrepel](https://cran.r-project.org/web/packages/ggrepel/vignettes/ggrepel.html)</span> <br>

<span style="font-size:larger;">[R Graphics Cookbook](https://www.amazon.com/dp/1491978600/) </span> <br>

### Aula 5

<span style="font-size:larger;">[RMarkdown](https://bookdown.org/yihui/rmarkdown/)</span> <br>

<span style="font-size:larger;">[Gallery RMarkdown](https://rmarkdown.rstudio.com/gallery.html)</span> <br>

<span style="font-size:larger;">[Tips and tricks for working with images and figures in R Markdown documents](https://www.zevross.com/blog/2017/06/19/tips-and-tricks-for-working-with-images-and-figures-in-r-markdown-documents/#more-functionality-from-include_graphics)</span> <br>

<span style="font-size:larger;">[Create Awesome LaTeX Table with knitr::kable andkableExtra](https://haozhu233.github.io/kableExtra/awesome_table_in_pdf.pdf)</span> <br>

<span style="font-size:larger;">[Tabelas incríveis com R](https://gomesfellipe.github.io/post/2018-01-12-tabelas-incriveis-com-r/tabelas-incriveis-com-r/)</span> <br>

<span style="font-size:larger;">[An R Markdown Template for Academic Manuscripts](http://svmiller.com/blog/2016/02/svm-r-markdown-manuscript/)</span> <br>

<span style="font-size:larger;">[Writing your thesis with R Markdown](https://rosannavanhespenresearch.wordpress.com/category/writing-your-thesis-with-r-markdown/)</span> <br>

<span style="font-size:larger;">[Project Reporting with RMarkdown](http://applied-r.com/project-reporting-template/)</span> <br>


## Bibliografia Básica

**[R for Data Science](https://r4ds.had.co.nz/)** by Garrett Grolemund & Hadley Wickham <br>

**[R for Data Science: Exercise Solutions](https://jrnold.github.io/r4ds-exercise-solutions/)** by Jeffrey B. Arnold <br>

**[Hands-On Programming with R](https://rstudio-education.github.io/hopr/index.html)** by Garrett Grolemund <br>

**[ggplot2: Elegant Graphics for Data Analysis](https://ggplot2-book.org/index.html)** by Hadley Wickham 


## Sites Recomendados

**[Stack Overflow](https://stackoverflow.com/questions/tagged/r)** <br>

**[RStudio Cheatsheets](https://rstudio.com/resources/cheatsheets/)** <br>

**[RStudio Primers](https://rstudio.cloud/learn/primers)** <br>

**[R Bloggers](https://www.r-bloggers.com/)** <br>

**[Bookdown](https://bookdown.org/)**


&nbsp;

<hr/>

<a rel="license" href="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"><img alt="Creative Commons License" style="border-width:0" src="https://i.creativecommons.org/l/by-sa/4.0/88x31.png" /></a><br />This work is licensed under a <a rel="license" href="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License</a>.